%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Probabilités générales]
Jean et Jeanne sont deux fous de mathématiques, qui possèdent un dé à 10 faces, numérotées de $0$ à $9$, légèrement truqué. Le dé suit ainsi la loi de probabilité suivante :

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
issue & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
\hline
&&&&&&&&&&\\
probabilité & $\frac{1}{12}$ & $\frac{1}{8}$ &$\frac{1}{12}$ &$\frac{1}{16}$ &$\frac{1}{12}$ &$\frac{1}{8}$ &$\frac{1}{16}$ &$\frac{1}{6}$ &$\frac{1}{12}$ &$\frac{1}{8}$ \\
&&&&&&&&&&\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Décrire un espace probabilisé qui modélise l'expérience.
	\item Calculer la probabilité des évènements suivants :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $A$ : "le dé tombe sur un chiffre impair".
		\item $B$ : "le dé tombe sur le chiffre 1, 4, 7, ou 9"
		\item $C$ : "le dé tombe sur un chiffre inférieur ou égal à 4".
	\end{itemize}
	\item Déterminer la probabilité des évènements $A\cup B$, $B\cap C$ et $A\cap C$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\textit{Cet exercice est sans difficulté majeure.}
\begin{enumerate}
	\item On a par construction $\Omega=\interent{0 9}$, et l'espace probabilisé est $(\Omega, \partie(\Omega),\PP)$, avec $\PP$ défini de manière unique connaissant sa valeur sur les événements élémentaires grâce au tableau.
	\item Puisqu'on a $A=\{1;3;5;7;9\}$, $B=\{1;4;7:9\}$ et $C=\{0;1;2;3;4\}$, on a
	$$\PP(A)=\frac{29}{48}~~~\PP(B)=\frac{1}{2}~~~\PP(C)=\frac{7}{16}$$
	\item De même, $A\cup B = \{1;3;4;5;7;9\}$, $B\cap C = \{1;4\}$ et $A\cap C=\{1;3\}$. Donc,
	$$\PP(A\cup B)=\frac{11}{16}~~~\PP(B\cap C)=\frac{5}{24}~~~\PP(A\cap C)=\frac{3}{16}$$
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice
